\chapter{Resumen}

El nuevo concepto «Smart City» presenta un cambio en la concepción actual de las ciudades a través de la creación o renovación de infraestructuras más eficientes, inteligentes y respetuosas con el medioambiente. Mediante una combinación de tecnologías se pretende ofrecer una mejor calidad de vida a los ciudadanos y una reducción del impacto medioambiental. Todos estos cambios no consisten simplemente en un procedimiento técnico, sino que también es necesario tener en cuenta el cambio producido en la sociedad en general. 

El paradigma propuesto por la Smart City no se encuentra basado únicamente en el empleo de nuevos dispositivos tecnológicos, sino que también se encuentra basado en la información que estos dispositivos pueden proporcionar y en la manera de tratar dicha información. Por lo tanto, es posible definir una Smart City como un sistema de conocimiento, cuyas fuentes de información son todos los dispositivos o sensores desplegados por toda la ciudad. Sin embargo, es importante destacar que en la mayoría de los casos la información obtenida de la Smart City no sigue un estándar concreto, teniendo formatos difíciles de manejar. 

Para poder trabajar con la información generada por la Smart City, es necesario inicialmente identificar los conceptos que componen el área de la ciudad, para así posteriormente poder relacionarlos y dotarlos de una semántica y vocabulario común.  Es aquí cuando surge la necesidad de emplear una ontología para ciudades inteligentes, de tal manera que pueda llevarse a cabo la estandarización de los diferentes servicios que ofrece la ciudad, obteniendo así un conocimiento más profundo y una especificación exacta de los conceptos que estas engloban.

Una ontología se encarga de definir un vocabulario común para describir los conceptos de un contexto determinado, en este caso el dominio de la ciudad,  a través de un conjunto de términos básicos y las relaciones entre estos. El empleo de una ontología en la Smart City proporcionará una mejor comunicación, integración e intercambio entre los diferentes servicios que esta pueda ofrecer. Por medio de la ontología se pretende alcanzar la interoperabilidad semántica de las ciudades inteligentes, llevando a cabo la homogeneización entre los diversos servicios que ofrecen. La implementación de este método da lugar a una solución global que puede ser aplicada a cualquier ciudad. 

Sin embargo, el empleo de una ontología no es suficiente. Una vez recolectada la información ofrecida por la ciudad, es necesario procesarla para posteriormente tomar decisiones inteligentes, dando la impresión de que es la propia ciudad quien razona, de modo similar como una persona lo haría. Con este fin, el enfoque que aquí se presenta propone el uso de sentido común como una forma de razonamiento para mejorar la semántica de los conceptos ontológicos y proporcionar los medios necesarios para inferir nuevos conocimientos de la información presente en la base de conocimientos.


\chapter{Abstract}

Smart City new concept presents a change in the current conception of cities through the most efficient creation or renovation of infrastructures, intelligent and respectful with the environment. By means of a combination of technologies one tries to offer a better quality of life to the citizen and a reduction of the environmental impact. All these changes do not consist simply of a technical procedure, but also it is necessary to bear in mind the change produced in the company in general.

The proposed Smart City paradigm is not based solely on the employment of new technological devices, but it is also based on information that these devices can provide and how to treat such information. Therefore, it is possible to define the Smart City as a knowledge system, whose sources of information are all devices or sensors deployed throughout the city. However, it is important to highlight that the majority of the collected information from the Smart City do not follow a concrete standard, showing formats difficult to handle.

To be able to work with the information generated by the Smart City, it is necessary to initially identify the concepts that compose the area of the city, so that later on, it might be possible to relate and provide them with the appropriate semantics and a common vocabulary. It is here when there arises the need for an ontology for the Smart City, so that it could carry out the standardization of the different services that the city offers, obtaining this way a deeper knowledge and a precise specification of the concepts that these include.

An ontology defines a common vocabulary to describe the concepts of a certain context, in this case the domain of the city, through a set of basic terms and relations between them. The use of an ontology in the Smart City will provide better communication, integration and sharing between the different services it could offer. Across the ontology one tries to reach the semantic interoperability of the smart cities, carrying out a homogenization of the diverse services they offer. Implementing this approach a global solution is obtained that can be apply to any city.

However, the employment of an ontology is not sufficient. Once the information offered by the city is collected, it is necessary to be later on processed in order to support intelligent decisions-making, giving the impression that it is the city itself the one reasoning, similarly as a person would do. To this end, the approach presented here proposes the use of a common-sense reasoning as a way of enhancing the semantic held by the ontological concepts and providing means to infer new knowledge out the information present in the knowledge base.
